%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Résultats sur la composée]
Soient $E$ un $\R$-espace vectoriel. Soient $f$ et $g$ deux endomorphismes de $E$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $\Ker(f) \subset \Ker(g \circ f)$ et $\Image(g \circ f) \subset \Image(g)$.
\item Montre que $\Ker(g) \cap \Image(f)=f(\Ker(g \circ f))$.
\item Montrer que $g \circ f=0$ si et seulement si $\Image(f) \subset \Ker(g)$.
\item Supposons que $f$ et $g$ commutent, c'est-à-dire $f \circ g=g \circ f$. Montrer que $\Ker(g)$ et $\Image(g)$ sont stables par $f$: \[f(\Ker(g)) \subset \Ker(g) \qeq f(\Image(g)) \subset \Image(g) .\]
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Soit $x\in \Ker(f)$. Alors $f(x)=0_E$. Mais alors $g(f(x))=g(0_E)=0_E$ et donc $x\in \Ker(g\circ f)$.

  De même, si $y\in \Image(g\circ f)$, il existe $x\in E$ tel que $y= g\circ f(x)$, c'est-à-dire $y = g (f(x))$, ou encore $y=g(z)$ avec $z=f(x)\in E$. Donc $y\in \Image(g)$ et donc $\Image(g\circ f)\subset \Image(g)$.
  \item Procédons par double inclusion.\\
  Si $x\in \Ker(g)\cap \Image(f)$, il existe $y\in E$ tel que $x=f(y)$, et $g(x)=0$. Mais alors $g\circ f(y)=0$, c'est-à-dire $y\in \Ker(g\circ f)$. Puisque $x=f(y)$, on en déduit donc que $x \in f(\Ker(g\circ f))$.\\
  Réciproquement, soit $x\in f(\Ker(g\circ f))$. Il existe alors $y\in \Ker(g\circ f)$ tel que $x = f(y)$. On peut déjà dire que $x\in \Image(f)$. Mais de plus, $g(x) = g( f(y)) = 0$ car $y\in \Ker(g\circ f)$. Donc $f(y)\in \Ker(g)$, c'est-à-dire $x\in \Ker(g)$. Finalement, $x\in \Image(f)\cap \Ker(g)$.
  \item Procédons par double implication.\\
  Si $g\circ f=0$, alors $\Ker(g\circ f)=E$ (car l'application nulle a tout l'espace dans son noyau). Or, d'après la question précédente, $f(\Ker(g\circ f))\subset \Ker(g)$. Or, $\Ker(g\circ f)=E$, donc $f(E)\subset \Ker(g)$, c'est-à-dire $\Image(f)\subset \Ker(g)$.\\
  Réciproquement, si $\Image(f)\subset \Ker(g)$, pour tout $x\in E$, $f(x)\in \Image(f)\subset \Ker(g)$, c'est-à-dire $g(f(x))=0$ : ainsi, $g\circ f= 0$.
  \item On suppose que $f$ et $g$ commutent. \\
  Soit $x\in \Ker(g)$. Alors $g(x)=0$, et donc $f(g(x))=0$. Puisque $f$ et $g$ commutent, $f(g(x))=f\circ g(x)=g\circ f(x)=g(f(x))$ et finalement $g(f(x))=0$, ce qui signifie que $f(x)\in \Ker(g)$. Ainsi, si $x\in \Ker(g)$, $f(x)\in \Ker(g)$ : \[ f(\Ker(g))\subset \Ker(g). \]
  Soit $y \in \Image(g)$. Il existe $x \in E$ tel que $y=g(x)$. Alors $f(y)=f(g(x))=g(f(x)) \in \Image(g)$. Ainsi, si $y\in \Image(g)$, $f(y)\in \Image(g)$ : \[ f(\Image(g))\subset \Image(g). \]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
